.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Varijable ljuske i okoline, povijest ljuske
===========================================

* `Bash <http://en.wikipedia.org/wiki/Bash_(Unix_shell)>`__ (naredba ``bash``) je ljuska koju koristimo dok radimo u komandnoj liniji

  * nudi nam prompt oblika ``[studXYZ@akari ~]$`` gdje unosimo naredbe
  * hvata ``<Tab>`` kod tab kompletiranja, interpretira glob, interpretira naredbe koje unosimo, a zatim poziva odgovarajuće programe ili vraća određene poruke o grešci (primjerice, kada naredba ne postoji)
  * podržava varijable, funkcije i standardne programske naredbe ``if``, ``for``, ``do/while``, ...
  * dizajnirana po uzoru na stariju Bourne ljusku; Bash je kratica za Bourne Again SHell, što zvuči slično kao *born again* shell

Varijabla ljuske
----------------

* varijabla ljuske

  * ime počinje znakom ``$``, vrijednost se može ispisati naredbom ``echo``
  * ``$HOME``, ``$PATH``, ``$BASH``, ``$BASH_VERSION``, ``$COLUMNS``, ``$USER``, ``$GROUPS``, ...

.. admonition:: Zadatak

  * Što je točno sadržano u varijablama koje smo upravo vidjeli (``$HOME``, ``$PATH``, ``$BASH_VERSION``, ``$COLUMNS``, ``$USER``, ``$GROUPS``)? Ispišite njihovu vrijednost na ekran i zaključite.
  * Što je sadržano u sljedećim varijablama:

    * ``$HOSTNAME``
    * ``$HOSTTYPE``
    * ``$MACHTYPE``
    * ``$RANDOM``
    * ``$SECONDS``

* razlikujemo dvije vrste `dostupnih varijabli ljuske <http://www.gnu.org/software/bash/manual/html_node/Shell-Variables.html>`__

  * `varijable ljuske koje postoje u Bourne ljusci <http://www.gnu.org/software/bash/manual/html_node/Bourne-Shell-Variables.html>`__
  * `varijable ljuske specifične za Bash <http://www.gnu.org/software/bash/manual/html_node/Bash-Variables.html>`__

* pridruživanje vrijednosti varijabli je oblika ``MOJA_VARIJABLA=vrijednost`` (bez razmaka)

  * primijetite da ne postoji znak dolara ispred naziva varijable
  * vrijednost varijable može biti bilo što: integer, array i sl.

* znak ``$`` služi za dohvaćanje vrijednosti varijable; **primjer:**
  ::

     $ MOJA_VARIJABLA = 5 # pridruživanje vrijednosti varijabli MOJA_VARIJABLA
     $ echo $MOJA_VARIJABLA # dohvaćanje vrijednosti varijable MOJA_VARIJABLA

.. admonition:: Zadatak

  * Pridružite varijabli ``IME`` vrijednost svoga imena. Ispišite vrijednost te varijable na ekran.
  * Pridružite varijabli ``STUDENT`` vaše ime i prezime. Što se događa? Kako to izbjeći?
  * Radi li pridruživanje vrijednosti s razmacima oko znaka jednakosti? Probajte objasniti zašto.

Varijabla okoline
-----------------

* operacijski sustavi slični Unixu imaju mehanizam prijenosa okoline svim procesima djeci koje je stvorio neki proces roditelj
* vrijednost varijable definirane u ljusci neće se naslijediti u nekoj skripti ljuske; **primjer:**
  ::

    # u promptu pišemo:
    $ VAR1=1
    $ emacs pr1.sh

    # unutar skripte pr1.sh pišemo

    #! /bin/bash
    echo "Vrijednost varijable je $VAR1"
    VAR1=2
    echo "Vrijednost varijable je $VAR1"

    $ chmod +x pr1.sh # označimo skriptu za pokretanje
    $ ./pr1.sh # pokrećemo skriptu

* da varijabla ljuske postane `varijabla okoline <http://en.wikipedia.org/wiki/Environment_variable>`__ (engl. *environment variable*) potrebno je napraviti izvoz (engl. *export*)

  * **sintaksa:** ``export MOJA_VARIJABLA``; **primjer:**
    ::

      $ MOJA_VARIJABLA = 5 # varijabla ljuske poprima vrijednost
      $ export MOJA_VARIJABLA # čini da varijabla postane dijelom okoline

  * svaka varijabla okoline je varijabla ljuske, ali obrat ne vrijedi
  * izvoz varijable vrijedi samo za trenutnu sesiju i to samo za trenutnog korisnika


* kada više nije potrebna može se napraviti brisanje varijable s ``unset MOJA_VARIJABLA``; **primjer:**
  ::

    $ unset MOJA_VARIJABLA # brisanje varijable
    $ echo $MOJA_VARIJABLA # ispisuje prazan redak jer varijabla nema vrijednost

.. admonition:: Zadatak

  * Objasnite zašto kod naredbe ``unset`` nismo koristili ``$`` pored naziva varijable.
  * Varijabli ``TEXT_EDITOR`` pridružite vrijednost kojom ćete pokrenuti Emacs alat. Pokrenite navedeni alat pomoću varijable kojoj ste upravo dodijelili vrijednost. 
  * Varijabli ``CRVENI_EDITOR`` pridružite vrijednost ``emacs --fg red`` kojom se pokreće Emacs u crvenoj boji slova. Pokrenite Emacs tom varijablom.
  * Izbrišite obje varijable.

Povijest unesenih naredbi
-------------------------

* povijest unesenih naredbi ljuska sprema u ``$HISTFILE``
* naredba ``history`` ispisuje do ``$HISTSIZE`` prethodno unesenih naredbi
* moguće je po povijesti kretati se strelicama gore i dolje
* ``!n`` pokreće naredbu sa :math:`n`-tog mjesta u povijesti
* ``!niz_znakova`` ako postoji, pokreće posljednju naredbu koja na početku ima dani niz znakova
* ``^R`` pretraživanje povijesti unatrag za specifičnom naredbom

.. admonition:: Zadatak

  * Pokrenite naredbu na petom mjestu u povijesti. Što se događa? Zašto?
  * Pokrenite posljednju naredbu u povijesti koja počinje s ``emacs``.
  * Objasnite što radi ``!!``, a što ``!-2``.
  * Iskoristite pretraživanje povijesti da pokrenete naredbu posljednju naredbu koja sadrži određeni niz znakova ``red``, ali ne nužno na početku.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Proučite sintaksu i funkcionalnosti naredbe ``alias``. Pronađite praktičnu primjenu ove naredbe.

.. todo::

  Ovdje bi trebalo dodati dodati i ``&&``, ``||``, ``;``, ``$()``, ``true``, ``false``.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što je ``bash``, a što je shell?
  * Što su varijable ljuske?
  * Koje vrijednosti mogu imati varijable ljuske? Dokažite.
  * Zbog čega se vrši izvoz varijable ljuske? Objasnite.
  * Gdje se sprema povijest rada s komandnom linijom?
  * Koja je razlika između ``HISTSIZE`` i ``HISTFILE``? Što ti nazivi zapravo predstavljaju?
  * Kako se vrši spremanje novih zapisa u povijest? Što se pritom događa sa starima?
  * Što radi naredba !-6?
